\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{polski}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\usepackage{float}

\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=white]
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=white]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=white]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=white]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\begin{document}
\author{A. Lamecki, D. Mastalerz, M. Możdżonek, J. Mycka}
\title{Opis algorytmu symulującego gracza Scrabble}
\date{\today}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}
\begin{center}
Wersja 1.0
\end{center} 
\newpage

\tableofcontents
\newpage


\section{Zasady gry}

\subsection{Wprowadzenie}
Gra jest przeznaczona dla dowolnej liczby graczy. Polega ona na układaniu na planszy powiązanych ze sobą słów, przy użyciu płytek z literami o różnej, ustalonej wartości.
Celem gry jest uzyskanie jak najwyższego wyniku. Każdy gracz stara się to osiągnąć układając słowa w taki sposób, aby wykorzystać wartość liter i premiowane pola planszy.

\subsection{Płytki do gry}
Gra zawiera ustalony zestaw płytek z literami o określonej wartości. Mogą występować płytki czyste, tzw. blanki. Blank nie ma żadnej wartości punktowej, ale może zastępować dowolną literę z zestawu. Gracz, który
kładzie blanka, musi określić, jaką literę blank zastępuje; ustalenie to pozostanie ważne do końca gry. 

\subsection{Plansza}
Plansza składa się z kwadratowych pól. Niektóre z pól są premiowane i wyróżniamy dwa rodzaje premii:
\begin{enumerate}
	\item Premie literowe - mnożące wartość litery ułożonej na tym polu.
	\item Premie słowne - mnożące wartość słowa ułożonego na planszy, jeśli jedna z jego liter znajduje się na tym polu.
\end{enumerate}
Jeśli słowo znajdzie się na polach zarówno premii literowych jak i słownych, przed przemnożeniem wartości słowa, zostają uwzględnione wszystkie premie literowe.
Każda premia dotyczy tylko tego ruchu, w którym gracz kładzie na niej płytkę z literą.\newline
\textbf{Uwaga:}\newline
Kiedy na premii słownej zostanie położony blank, suma wartości liter tworzących słowo zostanie pomnożona, mimo zerowej wartości samego blanka.
Natomiast blank położony na polu premii literowej, nadal ma wartość zerową.

\subsection{Rozpoczęcie gry}
Wszyscy gracze po kolei losują po siedem płytek. Następnie, w kolejności, rozgrywają swoje tury. W każdym ruchu gracz może wyłożyć słowo na planszy, wymienić płytki lub opuścić kolejkę.\newline
Pierwszy gracz tworzy z dwóch lub więcej płytek słowo i układa je na planszy poziomo (od lewej do prawej) lub pionowo (z góry na dół), w taki sposób, aby jedna z płytek znalazła się na centralnym polu planszy.


\subsection{Ruch}

\subsubsection{Ułożenie słowa}
Nie wolno układać słów ukośnie. Wszystkie płytki użyte podczas ruchu muszą znaleźć się po ułożeniu na planszy w jednej ciągłej linii pionowej lub poziomej.

\subsubsection{Wymiana płytek}
Każdy z graczy może wykorzystać swój ruch na wymianę dowolnej liczby płytek ze swojej ręki. Dobiera losowo taką samą liczbę płytek, a następnie odkłada płytki z ręki do puli nieużytych płytek. Na tym jego ruch się kończy i kolejka
przechodzi na kolejnego gracza.

\subsubsection{Opuszczenie kolejki}
Oprócz możliwości ułożenia słów na planszy lub wymiany płytek, gracz może także postanowić, że opuści kolejkę, niezależnie od tego, czy jest w stanie ułożyć słowo czy nie. Gra kończy się jednak, jeśli wszyscy gracze opuszczą kolejkę dwa razy z rzędu.

\subsubsection{Zakończenie ruchu}
Na koniec każdego ruchu, graczowi do konta dopisywane są punkty za wszystkie słowa, które powstały w jego turze.
Następnie gracz dobiera tyle płytek, ile wyłożył, dzięki czemu zawsze ma do dyspozycji siedem płytek.
Po zakończeniu ruchu, nie można zmieniać położenia żadnej płytki na planszy.

\subsection{Dozwolone słowa}
Dozwolone jest korzystanie ze wszystkich słów znajdujących się, w ustalonym przed rozgrywką, słowniku.

\subsection{Specjalna premia}
Gracz, któremu uda się w jednym ruchu wyłożyć wszystkie siedem płytek, otrzymuje 50-punktową premię. Jest ona dodawana do wyniku, po uwzględnieniu wszystkich pól premiowych.

\subsection{Ruch następnego gracza}
Każdy następny gracz, ma do wyboru: dołożenie jednej lub kilku płytek do tych, które już leżą na planszy i utworzenie nowych słów, o długości co najmniej dwóch liter, wymianę płytek albo opuszczenie kolejki.\newline
Wszystkie płytki użyte podczas ruchu, muszą znaleźć się po ułożeniu na planszy w jednej ciągłej linii pionowej lub poziomej. Jeżeli ułożone płytki łączą się z innymi płytkami na sąsiednich polach, muszą z nimi tworzyć pełne i sensowne słowa, podobnie jak w klasycznej krzyżówce.
Gracz uzyskuje punkty za wszystkie słowa utworzone lub zmodyfikowane w wyniku swojego ruchu.

\subsection{Tworzenie nowych słów}
Nowe słowa można tworzyć na pięć sposobów: 
\begin{enumerate}
	\item Dołożenie jednej lub kilku płytek na początku lub na końcu słowa, już znajdującego się na planszy, albo też zarówno na początku, jak i na końcu takiego słowa.
	\item Ułożenie słowa pod kątem prostym do słowa znajdującego się na planszy. Nowe słowo musi wykorzystywać jedną z liter słowa leżącego na planszy.
	\item Ułożenie całego słowa równolegle do słowa już istniejącego w taki sposób, by stykające się płytki także tworzyły całe słowa.
	\item Nowe słowo może także dodać literę do istniejącego słowa.
	\item Ułożenie słów między dwom fragmentami już na planszy oraz uzupełnienie nowego fragmentu na początku i/lub końcu.
\end{enumerate}

\subsection{Zakończenie gry}
Gra kończy się, kiedy zabraknie płytek do dobrania, a jeden z graczy wykorzystał wszystkie płytki ze swojego stojaka. Gra kończy się także wtedy, gdy zostaną wykonane wszystkie możliwe ruchy i wszyscy gracze opuszczą dwie kolejki z rzędu.\newline
\textbf{Uwaga:}\newline
Opuszczenie przez wszystkich graczy dwóch kolejek z rzędu kończy grę, niezależnie od tego, jak wiele płytek pozostało jeszcze do dobrania i w rękach graczy. 
Po zsumowaniu wszystkich punktów, wynik każdego gracza zmniejsza się o sumę punktów widniejących na płytkach, pozostających na jego stojaku, a jeżeli jeden z graczy wykorzystał wszystkie
płytki, jego wynik zwiększa się o sumę niewykorzystanych płytek wszystkich pozostałych uczestników gry.


\section{Opis algorytmu}

\subsection{Wstęp}
Opisany przez nasz zespół algorytm bazuje na programie $Quackle$ \cite{abraham_2017}. Naszym rozwinięciem jest inne podejście do etapu symulacji teoretycznych ruchów przeciwników. W tym etapie postanowiliśmy wykorzystać heurystykę Monte Carlo połączoną z algorytmem $maxn$ \cite{korf_1991}.

Zadaniem algorytmu $Quackle$ jest znalezienie optymalnego ruchu w grze Scrabble na podstawie posiadanych informacji o obecnym stanie gry. Poniższy schemat przedstawia podział algorytmu $Quackle$ na poszczególne etapy. Prostokąty oznaczają kolejne kroki algorytmu, a równoległoboki - dane wejściowe / wyjściowe.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]

\node(i_board)		[io, xshift=-2cm, yshift=1.5cm] 	{Plansza};
\node(i_rack)		[io, xshift=2cm, yshift=1.5cm] 		{Stojak};
\node(p_move)		[process]							{Generator ruchów};
\node(p_static)		[process, below of=p_move]			{Ocena statyczna};
\node(p_simulation)	[process, below of=p_static]		{Symulacja};
\node(p_win)		[process, below of=p_simulation]	{Ocena prawdopodobieństwa wygranej};
\node(i_tiles)		[io, left of=p_simulation, text width=4cm, xshift=-2.5cm]	{Liczba kafelków w woreczku};
\node(i_score)		[io, right of=p_simulation, text width=4cm, xshift=2.5cm]	{Wynik poszczególnych graczy};
\node(o_out)		[io, below of=p_win]				{Wybrany ruch};

\draw [arrow] (i_board) -- (p_move);
\draw [arrow] (i_rack) -- (p_move);
\draw [arrow] (p_move) -- (p_static);
\draw [arrow] (p_static) -- (p_simulation);
\draw [arrow] (p_simulation) -- (p_win);
\draw [arrow] (i_tiles) -- (p_win);
\draw [arrow] (i_score) -- (p_win);
\draw [arrow] (p_win) -- (o_out);

\end{tikzpicture}
\caption{Schemat blokowy algorytmu}
\end{figure}

\subsection{Generowanie ruchów}
W naszym projekcie wykorzystamy generator słów opisany w pracy \cite{appel_jacobson_1988}.

Celem pierwszego etapu algorytmu jest zbudowanie zbioru wszystkich możliwych ruchów na podstawie obecnego stanu planszy oraz kafelków z własnego stojaka. W tym celu będziemy przeglądać planszę w poszukiwaniu miejsca gdzie będziemy mogli dołożyć swoje słowo. Następnie po wybraniu danego miejsca będziemy próbowali zbudować słowo mając do dyspozycji kafelki ze stojaka oraz znajdujące się na planszy.

\subsubsection{Redukcja do problemu jednowymiarowego}
Każdy legalny ruch możemy nazwać poziomym lub pionowym w zależności od ułożenia słowa na planszy. Od teraz ze względu na symetryczność planszy bez straty ogólności będziemy rozważać tylko ruchy poziome.

Problem stanowi zasada (\textbf{cross-checks}) mówiąca, że gdy wykonujemy poziomy ruch to dołożone litery powinny formować legalne słowa także w kierunku pionowym. Jednakże ten przypadek zakłada dołożenie tylko jednej litery, więc możemy we wstępnej fazie algorytmu obliczyć ograniczenia dla poszczególnych pól planszy wynikające z tej zasady. W rezultacie w momencie sprawdzenia poszczególnych słów jako kandydatów na ruch będziemy używali już wcześniej obliczonych ograniczeń.

Każde nowe słowo na planszy musi zawierać kafelek styczny z wcześniej położonym na planszy (poza pierwszym ruchem). Jako że może istnieć wiele takich kafelków my skupimy się jedynie na położonym najbardziej po lewo i będziemy nazywać go \textbf{punktem zaczepienia}. Znalezienie wszystkich potencjalnych punktów zaczepienia dla danego wiersza jest równoznaczne z znalezieniem wszystkich punktów wiersza incydentnych z kafelkami znajdującymi się na planszy. Dane punkty będziemy wykorzystywać jako punkty startowe w poszukiwaniu możliwych słów dla danego wiersza.

W ten sposób obliczając wcześniej ograniczenia wynikające z zasady cross-check oraz punkty zaczepienia dla danego wiersza planszy doszliśmy do jednowymiarowego problemu znalezienia wszystkich możliwych ruchów w danym wierszu.

\subsubsection{Wyszukiwanie słów}
Mając do dyspozycji wszystkie punkty zaczepienia dla danego wiersza będziemy chcieli wygenerować wszystkie możliwe ruchy dla każdego punktu zaczepienia. Dla danego punktu zaczepienia w pierwszej kolejności wygenerujemy \textbf{prefiks}, a następnie \textbf{sufiks} słowa.

Sposób w jaki zdefiniowaliśmy punkt zaczepienia dla słowa wymaga, aby prefiks słowa składał się w całość z kafelków już położonych na planszy lub z kafelków pochodzących z naszego stojaka. Pierwszy przypadek jest trywialny i wymaga odczytania jedynie stanu planszy. Drugi przypadek wymaga znalezienia wszystkich możliwych prefiksów, a następnie spróbowanie rozszerzenia ich poprzez dołożenie sufiksów słowa. Przeszukiwanie słownika słowo po słowie w poszukiwaniu takich prefiksów byłoby bardzo nieefektywne. W celu polepszenia efektywności wyszukiwania możemy się posłużyć reprezentacją słownika w postaci GADDAG opisanej w pracy \cite{gordon_1994}. Opisana struktura danych opiera się na koncepcji podobnej do reprezentowania języka w postaci automatów skończonych. Pojedyncze słowo przechowywane jest jednak w słowniku n razy, gdzie n to długość słowa. GADDAG zakłada, że wyszukiwanie słowa możemy rozpocząć od dowolnej litery wchodzącej w jego skład. Następnie w kolejnych węzłach przechowane są kolejne litery w kierunku początku słowa, znak specjalny oznaczający początek słowa oraz kolejne litery występujące po literze, od której rozpoczęliśmy wyszukiwanie. Taka reprezentacja słownika idealnie pasuje do naszego problemu wyszukiwania prefiksów słowa, ponieważ pozwala przy pomocy przeszukiwania w głąb słowika GADDAG wyszukać wszystkie możliwe prefiksy dla danego punktu zaczepienia.

Po znalezieniu możliwego prefiksu przystępujemy do próby ułożenia na planszy sufiksu słowa. W tej części musimy zauważyć, że napotkanie kafelka już położonego na planszy nie kończy wyszukiwania, ale jedynie oznacza brak konieczności wykorzystywania liter z własnego stojaka.

Po przeprowadzeniu całej operacji jeżeli dane słowo zostało znalezione w słowniku zwracamy słowo jako jeden z możliwych ruchów dla danego punktu zaczepienia. Jeżeli zwrócimy wszystkie możliwe słowa dla danego punktu zaczepienia, powtórzymy operacje dla wszystkich punktów zaczepienia w wierszu, a następnie powtórzymy proces dla pozostałych wierszy to wygenerujemy wszystkie możliwe poziome ruchy. Następnie należy powtórzyć cały algorytm dla ruchów pionowych co przebiega analogicznie, ponieważ tak jak wcześniej wspominaliśmy plansza do gry w Scrabble posiada symetrię ukośną.

\subsection{Ewaluacja statyczna}
Ten etap jako wejście przyjmuje ruchy wygenerowane w poprzednim etapie. Jego zadaniem jest wybranie z wszystkich możliwości ruchów tych, które mają szansę końcowo dać najwyższy wynik. \\
 Pierwszą częścią jest oszacowanie wartości literek, które pozostały na stojaku po wykonaniu każdego z możliwych ruchów. Aby to zrobić należy znaleźć literki, które nie zostaną użyte do ułożenia danego słowa i dla nich przeprowadzić obliczenie w ustalony sposób. Końcowo, dla każdego możliwego słowa do ułożenia otrzymujemy dwie liczby:
\begin{itemize}
\item Liczbę określającą wartość wykonanego ruchu (najczęściej wartość punktowa otrzymana za dane słowo).
\item Liczbę reprezentującą wartość literek pozostałych na stojaku po wykonaniu danego ruchu.
\end{itemize} 
Ostatecznie wartość ruchu jest określana jako suma dwóch uzyskanych liczb. Im taka liczba jest większa, tym ruch jest lepszy.\\
Warto mieć tutaj na uwadze przypadek szczególny. W grze przyznawane są dodatkowe punkty za wyłożenie wszystkich literek w jednym ruchu i zostawienie pustego stojaka (tzw. \textit{ruch Bingo}). Mimo, że w tym wypadku określenie wartości  pozostałych na stojaku literek powinno dać liczbę 0 (bo stojak jest pusty), to funkcja wyliczająca tę wartość zwraca wysoką liczbę, tak, by zwiększyć prawdopodobieństwo takiego ruchu. \\
Cały etap zwraca na wyjściu określoną liczbę ruchów. Ruchy te uszeregowane są malejąco, tak, że pierwszy w kolejności miał przyporządkowaną największą wartość liczbową ruchu.

\subsection{Symulacja}
W celu wybrania najlepszego spośród $k$ ruchów z najwyższą oceną statyczną, zastosowany zostanie algorytm $maxn$. Polega on na skonstruowaniu drzewa, w którym w każdym węźle kolejni gracze wykonują jeden ruch. Korzeniem drzewa jest aktualna sytuacja na planszy, potomkami każdego węzła zaś są układy możliwe do osiągnięcia po wykonaniu jednego z rozważanych ruchów. Każdy węzeł posiada również wektor wartości, opisujący wynik punktowy w danym momencie gry. Algorytm zakłada, że każdy gracz wybiera ruch, który da najwyższy wynik punktowy na koniec gry. Z powodu dużej wysokości drzewa, wynikającej z dużej ilości ruchów wykonywanych w trakcie gry, rozważane będzie tylko $l$ następnych ruchów.

Drzewo rozpatrywane jest rekurencyjnie, od liści, w kierunku korzenia. Zakładamy, że w liściach zapisany jest wektor punktów $v$ długości $n$, gdzie $n$ oznacza liczbę graczy taki, że $v_i$ opisuje sumę punktów gracza $i$. W pozostałych węzłach zapisywany jest wektor $u$ będący jednym z wektorów $v,v',v'',\dots$ z węzłów potomnych, posiadający największą wartość $u_k - max_{j \neq k}(u_j)$, gdzie $k$ oznacza numer gracza aktualnie podejmującego decyzję.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
	node distance=1cm,
	level 1/.style={sibling distance=3.5cm},
	every node/.style={draw=black,node distance=0.5cm,sibling distance=5cm}]

\node[circle,label=above:{$u=v_{max}$}]{}
	child { node[rectangle,label=below:{$v=[v_1,v_2,\dots,v_n]$}]{} }
	child { node[rectangle,label=below:{$v'=[v'_1,v'_2,\dots,v'_n]$}]{} }
	child { node[rectangle,label=below:{$v''=[v''_1,v''_2,\dots,v''_n]$}]{} }
	child {node[draw=none]{\dots}}
	
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

Metoda $maxn$ wymaga pełnej wiedzy o grze. Ponieważ w wypadku gry Scrabble nie jest znana zawartość tabliczek przeciwników jak również litery otrzymane po wykonaniu ruchu, nie jest to przypadek pełnej wiedzy o grze. Z tego powodu użyta zostanie heurystyka Monte Carlo. Polega ona na wielokrotnym przeprowadzeniu symulacji dla losowo przydzielonych literach dla pozostałych graczy i oszacowaniu szans na wygraną na tej podstawie.

\subsection{Estymacja wygranej}
Jest to ostatni etap wyboru najlepszego ruchu ze wszystkich dostępnych. Wejściem jest 3-warstwowa symulacja przeprowadzona w poprzednim etapie. Obliczenie prawdopodobieństwa wygranej opiera się na uprzednio otrzymanej różnicy punktowej między programem, a graczem. Dodatkowym parametrem służącym do obliczenia tego prawdopodobieństwa jest pozostała liczba literek w woreczku po każdym symulowanym ruchu. Po obliczeniu prawdopodobieństwa lista ruchów sortowana jest malejąco tak, by na górze znalazł się ruch z największym prawdopodobieństwem wygranej. Jeśli dwa ruch mają to samo prawdopodobieństwo drugim kryterium sortowania jest wartość oznaczająca pozostałe literki na stojaku wyznaczana również w estymacji statystycznej (im mniejsza tym lepiej). \\
Po tak dokonanym sortowaniu wybierany i zagrywany jest ruch, który jako pierwszy znajduje się na liście. 

\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{scrabble-references}

\end{document}